%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Abstract in Portuguese                                                     %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Aplicações \textit{web} modernas no lado do cliente tipicamente dependem de um conjunto de linguagens e tecnologias para controlar diferentes camadas de abstração das suas interfaces: nomeadamente, para controlar o comportamento, a estrutura e a apresentação das mesmas (por ordem, tradicionalmente: JavaScript, \acrshort{html} e \acrshort{css}).
Aplicações com vistas dinâmicas cuja estrutura e apresentação dependem dos dados e estado da aplicação requerem uma forte interligação entre as diferentes camadas; no entanto, a complexidade inerente à comunicação entre elas é muitas vezes elevada, essencialmente pelo facto de se tratarem de linguagens efetivamente distintas---sendo a interação com cada uma feita de modo diferente.

Múltiplas tecnologias têm sido introduzidas com o intuito de simplificar a interação entre as diferentes camadas; no entanto, tais tecnologias têm vindo a focar-se na comunicação entre estrutura e comportamento---sendo ainda possível melhorar a interação com a camada de apresentação.

Esta dissertação apresenta \emph{Loom}: uma nova linguagem reativa que unifica as camadas de abstração de uma aplicação \textit{web} no lado do cliente acima especificadas.
\emph{Loom} permite definir a estrutura e apresentação de uma interface de forma declarativa, reativa e dependente de dados da aplicação através de sinais---valores que mudam ao longo do tempo---com inspiração na área de programação funcional reativa: as interfaces são reativas no sentido em que, quando a estrutura ou apresentação da interface dependem de dados da aplicação, tal estrutura ou apresentação é automaticamente atualizada sempre que os dados se alteram.

Disponibilizamos uma implementação do compilador da linguagem que permite a criação de interfaces gráficas com desempenho comparável ao da maioria das \emph{frameworks} atuais.

% Keywords
\begin{keywords}
Linguagens de Programação para a Web; Programação Reativa
\end{keywords}
